[中國人喜迎加速] 為配合中國審查，中國 App Store 3 天下架逾 3 萬款App，Apple 將損失60億

蘋果公司早於今年2月時就通知程式開發商，因應中國廣電總局「關於移動遊戲出版服務管理的通知」法規要求，8月開始，App Store商店的任何無版號遊戲將一律下架。而對於蘋果來說，將直接造成不小的經濟損失，畢竟App Store應用商店是蘋果的主要收入來源之一，AppStore商店2019年銷售額5190億，中國市場佔2460億，是一筆相當可觀的巨額收入。根據媒體報告分析，嚴格執行中國相關規定和標準後，大量無版號遊戲App的強製下架將造成蘋果超過60億以上的損失。

《路透》 報導，據中國七麥數據公司統計，蘋果公司今日自中國版本的App Store下架了2萬9800個應用程式，其中包含了2萬6000多個遊戲。據 Appinchina 統計，蘋果 App Store 約有 17 萬款遊戲，只有不到 20% 有版號，不過大部分都是不受廣電總局規範的免費遊戲。

▲ 七麥數據所看到 8 月 1 日至 8 月 3 日的應用下架數量。

遊戲版號是中國「國家新聞出版廣播電影電視總局」批准遊戲營運的相關文件簡稱。這個方式取代了北美的 ESRB 與歐洲的 PEGI，以相較更嚴厲的規定，仔細審查遊戲的內容。從網路遊戲進入中國開始，中國相關政府單位就制定一連串遊戲規範法律，並規定遊戲要通過審查後才能上市的規矩。

2018 年官方稱「業務調整與整併」，從 2018 年 3 月開始不發新遊戲版號，導致中國遊戲業界當時一片慘淡，許多有能力的遊戲公司開始逼自己跨海發行布局，但遊戲公司的市值因這些問題也加速蒸發，直到 2018 年 12 月 19 日，中國廣電總局才重新發送版號，但發行速度遠不及以往，許多遊戲公司因此損傷慘重。

之前的做法針對遊戲公司已損傷慘重，接下來這波下架是否會對小型遊戲公司更雪上加霜？事實上不會，因為所有中國遊戲公司都知道要申請版號，那為什麼還會有下架事件？主要應是針對外國遊戲在中國上架的規範。

中國的遊戲上架規定明白表示，只要遊戲中有付費行為（不管內購或購買），就要有廣電總局發的版號，也才能在 App Store 上架。但外國公司沒辦法直接申請版號，需在中國成立合資公司，或讓中國公司代理遊戲，才能藉由中國公司申請版號。

換句話說，這並非單純掃盪不法，由於 App Store 是少數能在中國營運的外國網路服務，因此廣電總局過往對 App Store 的管制較寬鬆，形成許多公司藉由連結 Apple Pay 或支付寶之類服務就得以從中國用戶營利。

但不管中美貿易戰或疫情造成經濟衰退的影響下，表面中國政府打算全面整頓 App Store「不合規」的應用，其實是要這些公司都透過正式管道進來中國，接受中國當地稅制、給予中國本地公司更多好處。畢竟現在情況嚴峻，中國政府已沒辦法給予 App Store 更多方便，需要更多資金注入中國，協助中國政府「振興經濟」──畢竟對遊戲公司來說，世界數一數二大的遊戲市場仍然相當吸引人。

中國人喜迎加速

石頭 腳

[中國又贏]上海「小i機器人」控告「蘋果Siri」侵權，索償100億人民幣，中國高院認定中國專利有效